\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{
	\textsf{15 июля, вечер / 16 июля, вечер} \\
	\textsf{решение/разбор задач}
}

\fancyhead[C]{\textsf{9-1}}


\fancyhead[R]{
	\textsf{Люлина, Барыгин / Конаныхин, Барыгин} \\
    \textsf{механика}
}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

\taskpic{
	Найдите периоды $T$ колебаний систем, изображенных на рис. а, б, в. Коэффициенты жесткости пружин равны $k_1$ и $k_2$, масса
    груза $m$. Трение отсутствует.
}{
    \input{parts/9/days/pics/P23.tex}
}


  
\taskpic{
	На рисунке показано положение равновесия колебательной системы~--- математического маятника с пружинной связью. Найдите период
    $T$ малых колебаний системы. Каким станет период $T'$ если пружину заменить тонкой полоской резины той же длины и жесткости?
}{
    \input{parts/9/days/pics/P24.tex}
}



\task{
	В ракете, готовой к старту, находится большой аквариум, частично заполненный водой плотностью $\rho_0$. Внутрь аквариума
    помещен тонкий цилиндрический поплавок плотностью $\rho$ с поперечным сечением $S$, прикреплённый ко дну лёгкой пружиной
    жесткостью $k$. Перед стартом ракеты пружина растянута на $x_0$, а поплавок частично выступает из воды.\\
	1. Определите, увеличится или уменьшится высота выступающей части поплавка, если система придёт в движение с постоянным
    ускорением, направленным вверх. Ответ обоснуйте.\\
	2. При достижении ракетой ускорения a высота выступающей над водой части поплавка изменилась на $x$. Найдите аналитическую
    зависимость $x$ от $a$.\\
	3. Рассчитайте численное значение x для следующих параметров задачи:
	$k = 10$ Н/м, $x_0 = 1$ см, $\rho_0 = 1000$ кг/м$^3$, $S = 10^{-4}$ м$^2$, $g = 10$ м/с$^2$, $a = 3 g$.
}


\taskpic{
	Деревянный и металлический шарики связаны нитью и прикреплены одной нитью ко дну сосуда с водой. Сосуд вращается с постоянной
    угловой скоростью вокруг вертикальной оси $OO'$ В результате шарики, оставаясь полностью в воде, расположились так, как
    показано на рисунке. Деревянный шарик (1) находится от оси вращения на расстоянии втрое меньшем, чем металлический
    (2). Верхняя нить составляет угол $\alpha$ ($\sin \alpha = 4 / 5$) с вертикалью. Угол между нитями равен 90$^\circ$. Размеры
    шариков малы по сравнению с их расстояниями до оси вращения.\\
	1. Под каким углом к вертикали направлена сила Архимеда, действующая на деревянный шарик? Дайте объяснение.\\
	2. Найдите отношение сил натяжения верхней и нижней нитей.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill = blue!12, domain = 0:3.5, smooth, variable = \x] plot ({\x},{0.3 * \x * (\x - 2) + 2.8}) -- (3.5, 0) --
	        (0, 0) -- cycle;
        \draw[very thick] (0, 5) -- (0, 0) -- (3.5, 0) -- (3.5, 5);
        \draw[dashed] (1, -1) node[above right] {\footnotesize $O$} -- (1, 5.5) node[below right] {\footnotesize $O'$};
        \coordinate (a) at (3, {4 / 3 * 0.7});
        \coordinate (o) at (1.8, {4 / 3 * 0.7 + 3 / 4 * 1.2});
        \coordinate (b) at (a -| o);
        \coordinate (s) at (2.3, 0);
        \node[above right] at (a) {\scriptsize $2$};
        \node[above right] at (o) {\scriptsize $1$};
        \draw[very thin] (o) -- ++(0, -0.6);
        \draw[red] ([xshift = -3pt, yshift = -4pt]a) -- ++(-4pt, 3pt) node[left = 1pt, black, inner sep = 0]
        	{\scriptsize $90^{\circ}$} -- ++(3pt, 4pt);
        \draw[thick] (s) -- (a) -- (o);
        \draw pic[pic text = {\scriptsize $\alpha$}, draw = red, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.4cm]
			{angle = b--o--a};
        \draw[thick, fill = white] (a) circle (0.08);
        \draw[thick, fill = white] (o) circle (0.08);
    \end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Подъемный кран медленно поднимает с помощью троса плавающее в воде бревно. Трос прикреплен к одному концу бревна, которое
    можно считать тонким цилиндром с постоянной плотностью. Масса бревна равна $m$, а длина равна $L$. Отношение плотностей воды и
    древесины $\gamma = 4 / 3$. Ускорение свободного падения g.\\  
	1. Какую минимальную работу $A$ нужно совершить крану, чтобы полностью вытащить бревно из воды?\\
	2. Постройте график зависимости силы натяжения $T$ троса от высоты над водой $h$ приподнимаемого конца бревна. Укажите
    характерные точки графика.\\
	3. Какую работу $A_h$ совершит кран при переводе бревна из одного наклонного положения в другое наклонное положение, в котором
    верхний конец бревна поднялся на высоту $\Delta h = L / 5$?
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\fill[blue!12] (-0.5, -0.45) rectangle (3.5, -2);
        \draw (-0.5, -0.45) -- (3.5, -0.45);
        \begin{scope}[dashed, rotate around = {15:(2.7, 0.05)}]
            \draw (-0.4, 0) rectangle (2.7, 0.1);
        \end{scope}
        \begin{scope}[shift = {(0, 0.75)}, rotate around = {45:(2.7, 0.05)}]
	        \draw[fill = white] (-0.4, 0) rectangle (2.7, 0.1);
            \shade[top color = black!60, bottom color = black!90, opacity = 0.9] (-0.4, 0) rectangle (2.7, 0.1);        
        \end{scope}
        \draw[very thin] (2.7, 0.05) -- (3.15, 0.05);
        \draw[very thin] (2.7, 0.8) -- (3.15, 0.8);
        \draw[very thin, <->] (3, 0.05) -- (3, 0.80) node[midway, right = 2pt, inner sep = 0] {\scriptsize $\Delta h$};
        \draw (2.7, 0.8) -- (2.7, 2);
        \draw[very thin, dashed] (2.7, 0.8) -- (2.7, 0.05);
        \draw[thick, ->] (2.7, 0.8) -- (2.7, 1.6) node[midway, right = 4pt, inner sep = 0] {\scriptsize $\vec{T}$};
    \end{tikzpicture}
}




\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: